\thispagestyle{plain}
\begin{flushleft}
  \Large \vspace{.5cm} \textbf{Introduction - Résumé}
\end{flushleft}

La Lune possède  a priori une croûte très poreuse,  sans doute du fait
de la cratérisation de sa surface, et  très peu dense, de par son mode
de  formation  (Chapitre   \ref{chap1}).   La  formation  d’intrusions
magmatiques y serait  donc favorisée.  Nous avons déjà  montré dans la
partie précédente, à  l’aide d’un modèle de mise  en place d’intrusion
sous  une couche  élastique  d’épaisseur constante,  que  les dômes  à
faible sont probablement le  résultat d’intrusions magmatiques au sein
de la croûte lunaire.

D’autres sites témoignant potentiellement  de la présence d’intrusions
magmatiques  sur   la  Lune  sont   les  cratères  au   sol  fracturé.
\citet{Schultz:1976kt} a reporté la présence de $200$ de ces cratères,
principalement  situés   sur  le  pourtour  des   mers  lunaires.   En
particulier, ces  cratères montrent  d’évidents signes  de déformation
postérieurs   à    leurs   formations   décrits   dans    la   Section
\ref{C1-sec:moon}.  Leur  faible profondeur  ainsi que  les importants
réseaux de fractures en leur sein sous-tendent un mécanisme capable de
soulever leur sol, parfois sur  quelques centaines de mètres. Les deux
scénarios proposés pour expliquer  ces déformations sont une intrusion
magmatique centrée  sous le cratère  et la relaxation visqueuse  de la
topographie   du   cratère  après   l’impact   \citep{Wichman:1996bj}.
Cependant,  \citet{Dombard:2001gs} ont  montré  que sur  la Lune,  les
déformations engendrées par la  relaxation visqueuse des cratères sont
probablement trop  faible pour  générer les déformations  observées au
sein de ces cratères. De plus,  bien que la relaxation de ces cratères
soit  en accord  avec  la forme  convexe  du sol  de  certains de  ces
cratères, elle ne permet pas d’expliquer  le sol plat, séparé des murs
du cratère  par un  fossé circulaire, aussi  observé pour  de nombreux
cratères au sol fracturé.

Le  modèle  statique  de  \citet{Pollard:1973ho}  a  précédemment  été
utilisé pour  modéliser les déformations engendrées  par une intrusion
centrée sous  un cratère.  Cependant,  comme nous l’avons  déjà montré
dans le Chapitre \ref{chap1}, ces modèles  ne prennent en compte ni le
poids du magma ni la dynamique de l’écoulement et sont donc incapables
de faire des prédictions réalistes. En place de ces modèles statiques,
nous proposons dans le Chapitre  \ref{C5-chap6} de modifier cette fois
le  modèle de  \citet{Michaut:2011kg} pour  étudier l’influence  de la
dépression liée au  cratère sur l’étalement d’une  intrusion. Bien que
le  refroidissement influence  sûrement  la  dynamique des  intrusions
lunaires, nous avons montré dans  la partie précédente que celui-ci ne
conduit probablement  pas directement  à limiter leurs  étalements. De
plus, nous nous intéressons ici à décrire la déformation engendrée par
l’intrusion de  manière qualitative.  Nous contentons  donc de décrire
l’écoulement pour un fluide isovisqueux.

Ce modèle  montre que l’augmentation  de la pression  lithostatique en
bordure du  cratère empêche l’étalement horizontal  de l’intrusion, ce
qui  conduit  donc  naturellement  à son  épaississement  et  donc  au
soulèvement du sol du cratère. La morphologie finale du cratère dépend
du rapport  entre le  rayon du cratère  et le rayon  qui conduit  à la
transition   de   l’intrusion   dans  le   régime   gravitaire,   i.e.
$R\sim  4\Lambda$.  Ainsi,  si  le  rayon du  cratère,  noté $C$,  est
inférieur à $4\Lambda$,  comme c’est vraisemblablement le  cas pour de
petits cratères  où de profondes  intrusions, l’intrusion est  dans le
régime élastique  quand elle atteint le  bord du cratère. Elle  a donc
une forme de  cloche ; le sol se soulève donc  avec une forme convexe.
Si au contraire, $C>4\Lambda$, i.e. l’intrusion est peu profonde où le
cratère  est grand,  l’étalement est  contrôlé par  le poids  du magma
quand il atteint le bord du cratère. Sa forme tabulaire engendre cette
fois un soulèvement en  bloc du sol du cratère. De  plus, dans ce cas,
le modèle  prédit aussi  la présence  du fossé  circulaire situé  à la
bordure du cratère observé. En effet, celui-ci, qui n’avait jamais été
expliqué précédemment,  résulte de la  flexion de la  couche élastique
sur  les  pourtours de  l’intrusion  dans  le régime  gravitaire ;  la
profondeur et la taille de ce fossé circulaire sont donc d’autant plus
importantes  que   la  longueur   d’onde  de  flexure   est  $\Lambda$
importante,  i.e. que  l’intrusion est  profonde. Ce  modèle est  donc
capable  de  reproduire les  déformations  observées  au sein  de  ces
cratères et soutient ainsi l’hypothèse d’intrusion magmatique.

De plus,  en fonction  de l’apparence  du sol et/ou  de la  taille des
fossés bordant le cratère, le modèle permet de contraindre l’épaisseur
élastique  et  donc accéder  à  une  estimation  de la  profondeur  de
l’intrusion.    Finalement,  les   déformations  étant   cantonnées  à
l’intérieur  du  cratère,  ce  modèle  suggère  que  la  décompression
engendrée  par la  formation  du cratère  a  probablement provoqué  la
formation de ces intrusions magmatiques.

La densité du magma augmente quand  il se solidifie.  En supposant que
ces intrusions  se soient mises en  place au niveau de  leurs zones de
flottabilité neutre,  elles devraient avoir laissé  une signature dans
le  champ de  gravité  lunaire.  Dans  le  Chapitre \ref{chap7},  nous
proposons donc d’étudier  la signature gravitaire des  cratères au sol
fracturés. La  résolution du  champ de gravité  obtenu par  la mission
GRAIL de la NASA a permis de  construire une carte du champ de gravité
lunaire d’une précision sans précédente, i.e. $\sim 6$ km à la surface
\citep{Zuber:2013cp}.    Ces  donnés,   associées   avec  les   donnés
topographiques obtenus par l’instrument LOLA  de la sonde spatiale LRO
(Lunar   Reconnaissance  Orbiter)   permettent  ainsi   d’étudier  les
anomalies de densité au sein de la croûte lunaire.

La signature des  cratères au sol fracturés est  analysée en parallèle
de  celles de  nombreux cratères  « normaux » pour  comparaison.  Nous
montrons que  la signature  gravitaire moyenne  est négative  pour les
cratères « normaux » et positive pour les cratères au sol fracturé. En
particulier,  la  différence  de  $\sim 3$  mGal  est  statistiquement
significative et en  accord avec les signaux  attendus.  Ces résultats
supportent donc aussi  la mise en place  d’intrusions magmatiques sous
le sol  de ces  cratères. La  différence moyenne  de densité  entre le
magma  et la  croûte, obtenue  en comparant  la signature  observée et
celle  calculée  à l’aide  des  profils  d’épaisseur obtenue  dans  le
Chapitre \ref{C5-chap6}, est proche de  $900$ kg m$^{-3}$. Étant donné
la porosité  importante de  la croûte lunaire,  i.e. $\sim  12\%$, une
telle  différence  de  densité  implique  des  intrusions  magmatiques
relativement  peu  poreuses.  En  particulier,  ceci  suggère que  ces
intrusions sont  suffisamment jeunes  pour avoir échappé  aux périodes
d’intenses bombardements météoriques prévalents peu après la formation
de la Lune.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "main"
%%% End:
